[1964-05_1964年_坐标镗床.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1964-05_1964年_坐标镗床.jpg "fig:1964-05_1964年_坐标镗床.jpg")
**工具機**（）是指動力製造的機械裝置，通常用於精密[切削金屬](../Page/切削.md "wikilink")，以生產其他機器或加工的金屬零件。

為了加工工件，机床在工件和之間產生相對運動。這個運動又可分為主運動和進給運動。這两個運動重疊在一起，才使得原材料加工成為可能。原本在工業革命發展早期還在用人工加工零件，工具機的發明使得機器能製造機器，工廠大爆發的時代也跟著降臨。但現在技術進步下，工具機的品類也包含有[3D列印機](../Page/3D列印機.md "wikilink")，這種機器採用直接列印成形的方法了，但理論基礎於前述的切削工法相反而是用堆合的方式製造出零件。不過，本篇主要介紹採用切削工法的機床。

機床一般可用作其他工具的成型，切削和連接。

## 定義

在機械工程學之特別部門，有別於其他機械可說是製造機械的機械。

  -
    廣義-工具機為將固體材料，經由一動力源推動，以物理的、化學的或其他方法作成形加工的機械。
    狹義-是指加工材料以金屬工件為主的工具機。加工方式則以切削或輪磨等機型方式將工件製成所需的形狀、尺寸及表面精度，按造其功用可分為切削型、成形型、及使用高級技術三類。

## 歷史

### 工業革命時代

工具機是生產蒸汽機的基石；因此，為了製造更強而有力的蒸汽機，帶動了新興工廠致力於各式各樣工具機的發展。1712年，[湯瑪斯·紐科門發明了大氣活塞蒸氣機](../Page/湯瑪斯·紐科門.md "wikilink")（又稱為[紐科門蒸氣引擎](../Page/紐科門蒸氣引擎.md "wikilink")）。1765年，[詹姆斯·瓦特提出新型蒸汽機的構想](../Page/詹姆斯·瓦特.md "wikilink")，將冷凝器與氣缸分離開來，使得氣缸溫度可以持續維持在注入的蒸汽的溫度，可改良紐科門蒸氣機效率低的問題。然而對於新型蒸汽機中直徑一米、長度二米的大型汽缸，由於當時的工具機技術最好僅能做到二公分的公差，無法克服活塞與大型氣缸的組裝密合問題，新型蒸汽機發展遭遇了瓶頸。1775年，[約翰·威爾金森發展出](../Page/約翰·威爾金森.md "wikilink")[臥式鑽床](../Page/鑽床.md "wikilink")，將加工公差推進至數毫米，成功解決瓦特蒸汽機的關鍵技術困難。於是1776年，瓦特成功製造出第一批效率更高的新型蒸汽機，並應用於實際生產。

## 工具機的基本組件

[HwacheonCentreLathe-headstock-mask_legend.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HwacheonCentreLathe-headstock-mask_legend.jpg "fig:HwacheonCentreLathe-headstock-mask_legend.jpg")
工具機的基本組件包括以下組件：支承机构、驱动装置、进给机构、导向机构、控制和操纵系统、润滑系统、冷却系统、安全装置等。

  - 頭座：可提供驅動與進給刀具或是旋轉工件的動力。內含[主軸](../Page/主軸.md "wikilink")、變速齒輪系統等。
  - 機柱：提供垂直的支撐。某些機器的機柱也提供頭座上下移動的能力。
  - 工作檯：支持固定加工中的工件。某些機器如鋸床，其工作檯也提供進給工件的能力。
  - 鞍座、床檯（基座）、滑道等：支撐其他組件，有時提供進給自由度。

### 驅動裝置

工具機的動力可由[電動機提供](../Page/電動機.md "wikilink")。電動機可分為直流馬達與交流馬達。傳統上直流馬達有功率輸出大，加減速反應靈敏順暢、溫度低等優點。但直流馬達具有[電刷等易損壞零件](../Page/電刷.md "wikilink")。整流時產生之火花可能導致火災，最高速率因此受限。易損壞零件也提高故障率。

交流馬達不需電刷。加上近年來功率、加減速反應 \[1\]

目前最先进的技术是[直线电机直接驱动机床的直线轴转电机经](../Page/直线电机.md "wikilink")[丝杠或者齿轮齿条等传动机构间接驱动](../Page/丝杠.md "wikilink")。

## 分类

### 根据用途分类

隨著用途的不同，工具機又分為[車床](../Page/車床.md "wikilink")、[銑床](../Page/銑床.md "wikilink")、[磨床](../Page/磨床.md "wikilink")、[鑽床等等](../Page/鑽床.md "wikilink")。

### 根据组成单元的构造分类

因机床組成單元的構造不同可分為檯式、落地式、龍門式、多機頭式等四种。\[2\]

### 根据自动化程度分类

机床根据電腦化程度可分為傳統金屬切削機（完全手工控制），[數值控制NC](../Page/數值控制.md "wikilink")（未加數控器，但有自動化控制）與[電腦數值控制CNC](../Page/數控機床.md "wikilink")（完全電腦控制）工具機。

#### 傳統金屬切削機

工具機用於精密切削金屬以生產其他機器的金屬零件。其架構必需有足夠的剛性，適當的形狀，易於操作，易於除去金屬碎屑，夠安全，夠穩定，夠準確與夠精確。\[3\]

[HwacheonCentreLathe_460x1000.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HwacheonCentreLathe_460x1000.jpg "fig:HwacheonCentreLathe_460x1000.jpg")
在工具機上待加工的金屬稱為「工件」，用來切削工件的工具稱為刀具。工具機提供動力造成工件與刀具的相對運動，並且精確控制此相對運動，去除工件上不要的部分。某些機器如車床是轉動工件，進給刀具。也有機器如鏜床，轉動刀具，進給工作檯以移動工件。

| 機器                                        | 切削運動           | 進給運動                | 加工表面                                                       |
| ----------------------------------------- | -------------- | ------------------- | ---------------------------------------------------------- |
| [車床](../Page/車床.md "wikilink")（卧式）        | 工件旋轉（周向）       | 刀架（轴向 / 横向、径向 / 纵向） | 外圓面（车圆柱、车螺纹 / 套扣、滚花、抛光、成型车削）、内圆面（孔加工，包括鑽 / 镗 / 鉸 / 扩孔、攻丝等） |
| [镗床](../Page/镗床.md "wikilink")（卧式）        | 刀具旋轉           | 工作檯平移、刀具伸缩          | 内圆面（钻 / 镗 / 鉸孔，多在大型、非旋转体工件上使用，例如活塞发动机的汽缸）                  |
| 龍門[鉋床](../Page/鉋床.md "wikilink")          | 工作檯往復運動        | 刀具                  | 平面，大工件                                                     |
| 牛頭鉋床                                      | 刀具往復運動         | 工作檯                 | 平面，小工件                                                     |
| [銑床](../Page/銑床.md "wikilink")（卧式、立式）     | 刀具旋轉           | 工作檯                 | 平面、齒輪、突輪、孔加工、靠模（常见配钥匙的微型铣床）                                |
| 龙门铣床                                      | 工作台往复运动 + 铣刀旋转 | 铣头平移                | 平面                                                         |
| 外圆[磨床](../Page/磨床.md "wikilink")          | 砂轮旋轉           | 工作檯                 | 磨平面                                                        |
| [鑽床](../Page/鑽床.md "wikilink")（台钻、立钻、摇臂钻） | 刀具旋轉           | 刀具伸缩、移动（仅摇臂钻）       | 孔加工                                                        |
| [鋸床](../Page/鋸床.md "wikilink")            | 刀具             | 刀具、工件               | （切斷）                                                       |
| [拉床](../Page/拉床.md "wikilink")            | 刀具             | （唯一没有进给运动的机床，一次成型）  | 內外表面                                                       |

傳統机床

\[4\]

#### 電腦數值控制（CNC）工作母機

[MoriSeikiLathe.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MoriSeikiLathe.jpg "fig:MoriSeikiLathe.jpg")
工作母機不但可由人工直接操作，也可加入自動控制。

[數值控制](../Page/數值控制.md "wikilink")（Numerical
control,NC）工具機以及更先進的[電腦數值控制](../Page/電腦數值控制.md "wikilink")（computer
numerical control,CNC）工具機已成為工業中及重要的部分。

#### CNC之優缺點

與傳統工具機、大量生產專用機相比，CNC工具機較適合少量或中量高品質精密零件生產，也較能適應多樣不同產品的生產。

功能的優點：

  - 高精確度。高品質。
  - 資料易儲存修改。如果程式設計良好，可以通用於不同時間地點的工具機，生產相同的產品。不需重新設計。
  - 可自動換刀、送料等，自動程度更高。
  - 「[適應控制](../Page/適應控制.md "wikilink")」維持工具機於最佳生產條件。
  - 較長的刀具壽命。

生產製造之優點：

  - 增加工作時間提高機器使用率（下班無人看管仍可工作）
  - 高效率、高品質、高良率。在成品外形複雜精細時尤其明顯。
  - 減少夾具、治具。因此減少前置成本與準備時間。
  - 加工多樣化。在少量多樣的生產模式下可減少單位成本。

人事管理上的優點：

  - 減少勞力人事成本。一操作員可同時操作數台機器。
  - 加工時間、單位成本易控制掌握，因此可有效掌握生產計劃，並且能減少呆料。
  - 操作簡便。一旦程式設計完成，操作就減少對高技術操作人員依賴。
  - 免除操作者誤差，提高良率。

缺點：

  - CNC工具機初期購置成本高。
  - 程式人員須有加工、操作等知識。
  - 設備精密複雜，維護與保養成本高。
  - 依賴程式設計師、機械維修專業人員。此類人員訓練較一般技術員困難。

\[5\]\>\[6\]

## 操作

### 工件夾持法

待加工的工件可用許多方法夾持。

  - 以兩領針支持工件：以機器頭座與尾座各一頂針夾住工件。適合用於夾持長形工件進行旋轉，能承受較大的切削力量。
  - 心軸：以頭座伸出的心軸，穿過圓柱形工件軸心已有的洞。
  - 面板：以夾具將工件固定在工具機的一面板上。適用於平板、不規則形的工件。
  - 夾頭：以類似爪子的組件抓住工件。

\[7\]

### 工具機安全

除了操作員安全訓練之外，工具機上也有數種設計維護安全，例如在工具機外裝置防護閘門防止異物伸入；裝置光電偵測器以在異物伸入時發動緊急停止；將控制裝置設定為雙手按鈕等等。
\[8\]

## 應用技術

請參考[光機電一體化技術與](../Page/光機電一體化技術.md "wikilink")[自動控制](../Page/自動控制.md "wikilink")

## 相關條目

  - [車床](../Page/車床.md "wikilink")[数控机床](../Page/数控机床.md "wikilink")

## 參考資料

<references />

[工具機](../Page/category:工具機.md "wikilink")

[Category:电子工程](../Category/电子工程.md "wikilink")
[Category:自動控制](../Category/自動控制.md "wikilink")

1.  陳進郎。《數控工具機》。北市：全華。四版一刷。2004年11月。

2.
3.  Amstead, Ostwald, Begeman著，羅仕鵬，黃純權，陳再萬編譯，《機械加工法》（*Manufacturing
    Processes*，八版四刷）。台北：高立圖書。1995年4月。ISBN 957584159X。第十五章工具機的基本元件

4.
5.
6.  巫維標。《數控工具機》。台北縣：新文京開發出版。2001年。

7.
8.